% !TeX root = ../main.tex
\chapter{Theoretische Grundlagen}
\label{ch:theory}
\section{Domänenspezifische Grundlagen: SAP Variantenkonfiguration}
\subsection{Einführung in die logische Architektur der Variantenkonfiguration}

In der modernen Fertigungsindustrie erfordert die Abbildung kundenindividueller Produkte hochflexible 
Systemstrukturen. Die grundlegende informationstechnische Idee der Variantenkonfiguration besteht darin, ein 
Produkt durch eine Vielzahl möglicher Ausprägungen zu definieren, welche durch ein iteratives Regelwerk logisch 
miteinander verknüpft sind, um komplexe Geschäftsprozesse strukturiert abzubilden. Da die Ausmultiplikation aller 
möglichen Kombinationsmöglichkeiten die Anzahl der Varianten schnell in die Millionen oder in extremen Fällen der 
Anlagenfertigung bis in den Bereich von Quadrillionen ($10^{24}$) treiben kann, ist die Anlage diskreter Stammdaten 
für jede einzelne Ausprägung in der Praxis unmöglich (zitat). 

Als systemtechnische Antwort auf diese kombinatorische Explosion fungiert im SAP-System der sogenannte 
\textit{konfigurierbare Materialstamm} (KMAT). 
Dieser dient als universaler Platzhalter, unter dem die gesamte Variantenvielfalt eines Produkts 
informationstechnisch zusammengefasst wird (zitat). 
Um diese Vielfalt in einer sogenannten Bewertungsoberfläche abzubilden, greift die SAP-Architektur auf 
drei zentrale Strukturkomponenten zurück (zitat):

\begin{itemize}
    \item \textbf{Merkmale (Characteristics):} Sie definieren die spezifischen Eigenschaften eines Produkts 
    (wie beispielsweise die Lackierung oder die Traglast eines Gabelstaplers).
    \item \textbf{Variantenklassen:} Diese dienen der logischen Bündelung der Merkmale und werden direkt dem 
    konfigurierbaren Materialstamm zugeordnet.
    \item \textbf{Konfigurationsprofil:} Dieses fungiert als übergeordnetes Steuerungselement, das die Stammdaten 
    zusammenhält und den Konfigurationsprozess maßgeblich regelt.
\end{itemize}

Ein zentrales Paradigma der SAP-Variantenkonfiguration zur Bewältigung dieser Komplexität ist das sogenannte 
Maximal-Prinzip. Anstatt ein Produkt aus einzelnen Modulen additiv zu einem 100\,\%-Modell zusammenzusetzen, 
basiert die Architektur auf einem subtraktiven 150\,\%-Modell. Hierfür wird eine 
\textit{konfigurierbare Maximalstückliste} (Super BOM) eingesetzt. Diese umfasst sämtliche Bauteile und 
Komponenten, die für jedwede theoretisch mögliche Variante des Produkts jemals benötigt werden könnten 
(zitat). Während des Konfigurationsprozesses können dieser Stückliste keine neuen 
Elemente hinzugefügt, sondern lediglich nicht benötigte Komponenten herausgefiltert werden.

Die logische Brücke zwischen der kaufmännischen Konfiguration und der technischen Fertigung bildet das 
\textit{Beziehungswissen} (Object Dependencies). Metaphorisch gesprochen übersetzt dieses Regelwerk das 
kundenseitige „Wünschen“ in der Bewertungsoberfläche in das fertigungsseitige „Erhalten“ in Form der ausgedünnten 
Stückliste (zitat). Konkret wird dies durch Steuerungsmechanismen wie 
\textit{Auswahlbedingungen} (Selection Conditions) realisiert. Wenn ein Kunde beispielsweise aus einem Angebot von 
sechs Motoren einen spezifischen Antrieb wählt, determinieren die Auswahlbedingungen des Beziehungswissens, 
dass die fünf nicht gewählten Motoren aus der finalen Fertigungsstückliste eliminiert werden 
(zitat). 

Die Zusammenhänge dieser fundamentalen Architekturkomponenten – vom konfigurierbaren Materialstamm über die 
Bewertungsoberfläche bis hin zur Maximalstückliste und dem steuernden Beziehungswissen – sind in Abbildung 
\ref{fig:variantenkonfig} schematisch zusammengefasst.

(Hier kommt die Grafik rein)

\subsection{Die klassische Variantenkonfiguration (LO-VC) im Kontext der Systemtransformation}
\label{sec:lovc_context}

Um die technologische Entwicklung der Variantenkonfiguration zu verstehen, ist zunächst eine Einordnung 
in die Evolution der SAP-Systemlandschaften erforderlich. Während das bisherige Kernprodukt 
\textit{SAP ERP} (oft auch als SAP R/3 bezeichnet) über Jahrzehnte den Standard darstellte, markiert 
\textit{SAP S/4HANA} eine fundamentale Neuausrichtung der Softwarearchitektur, insbesondere durch die 
Nutzung der In-Memory-Datenbanktechnologie \parencite[vgl.][S. 28]{blumohrAdvancedVariantConfiguration2023}. 
In diesem Zuge wurde für die Variantenkonfiguration ein neues technologisches Fundament geschaffen.

Der Begriff \textit{Logistics Variant Configuration} (LO-VC) dient heute primär als Retronym, um die 
klassische Art der Konfiguration von der neuen \textit{Advanced Variant Configuration} (AVC) abzugrenzen 
\parencite[vgl.][S. 32]{blumohrAdvancedVariantConfiguration2023}. Obwohl LO-VC in aktuellen S/4HANA-Installationen 
(On-Premise und Private Cloud) aus Gründen der Abwärtskompatibilität weiterhin verfügbar ist, gilt sie 
technologisch als veralteter Standard. 

Wie bereits in den Grundlagen erläutert, basiert LO-VC auf einem prozeduralen Paradigma, das historisch 
bedingt oft durch einen „Learning-by-Doing“-Ansatz in den Unternehmen gewachsen ist. Dies führte dazu, 
dass Modelle häufig unnötig komplex durch den Einsatz von Prozeduren und Aktionen anstatt 
leistungsfähigerer Constraints gestaltet wurden \parencite[vgl.][S. 58]{blumohrAdvancedVariantConfiguration2023}. Der Wechsel zu 
AVC wird in der Literatur daher nicht nur als technisches Upgrade, sondern als strategische Notwendigkeit 
beschrieben, die durch folgende Kernaspekte begründet wird:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Rückkehr zum Standard und Vereinfachung:} AVC stellt den künftigen Standard dar. Die 
    Migration bietet Unternehmen die Chance, historisch gewachsene, schwer wartbare „Spaghetti-Logiken“ 
    zu dekonstruieren und durch eine moderne, leichter wiederverwendbare Modellierung zu ersetzen 
    \parencite[vgl.][S. 57\,f.]{blumohrAdvancedVariantConfiguration2023}.
    \item \textbf{Abbildung moderner Geschäftsmodelle:} Klassische LO-VC-Strukturen sind primär auf den 
    reinen Verkauf von Produkten (SD-Kontext) ausgelegt. Moderne Strategien wie das 
    \textit{Solution Bundling} (Kombination aus Produkt, Dienstleistung und Abonnements) lassen sich im 
    Standard nur über AVC und die damit verknüpften neuen Objektträger wie die \textit{Solution Quote} 
    abbilden \parencite[vgl.][S. 59]{blumohrAdvancedVariantConfiguration2023}.
    \item \textbf{Technologische Überlegenheit:} AVC nutzt mit \textit{Gecode} eine moderne 
    Constraint-Solving-Engine, die im Gegensatz zur sequenziellen LO-VC-Logik analytische Prinzipien 
    verfolgt und damit eine deutlich höhere Performance und Flexibilität bietet 
    \parencite[vgl.][S. 59]{blumohrAdvancedVariantConfiguration2023}.
    \item \textbf{Zukunftsfähigkeit (KI und Analytics):} Innovative Technologien wie 
    \textit{Artificial Intelligence} (AI) oder \textit{Machine Learning} (ML) sowie moderne 
    Auswertungsmethoden via \textit{CDS-Views} werden nativ für AVC entwickelt. Eine nachträgliche 
    Integration in die veraltete LO-VC-Architektur gleicht lediglich einer „Renovierung“, die nie den 
    Leistungsumfang einer Neuentwicklung erreichen kann \parencite[vgl.][S. 61]{blumohrAdvancedVariantConfiguration2023}.
    \item \textbf{Human-Resource-Aspekt:} Angesichts des Fachkräftemangels ist die Arbeit mit moderner 
    Softwarearchitektur ein entscheidender Faktor bei der Gewinnung von Talenten. Die Wartung einer über 
    25 Jahre alten Softwarelösung ist im Vergleich zur Vorreiterrolle in einer intelligenten 
    Fertigungsumgebung auf Basis aktueller Technologie weniger attraktiv für qualifizierten Nachwuchs 
    \parencite[vgl.][S. 60]{blumohrAdvancedVariantConfiguration2023}.
\end{itemize}

Zusammenfassend lässt sich festhalten, dass der Verbleib in der LO-VC-Welt zwar kurzfristig 
Transformationsaufwände vermeidet, langfristig jedoch das Risiko erhöht, den Anschluss an technologische 
Innovationen zu verlieren und den Aufwand für eine spätere Migration durch das wachsende technologische 
Delta exponentiell zu vergrößern \parencite[vgl.][S. 61]{blumohrAdvancedVariantConfiguration2023}.