% !TeX root = ../main.tex
\chapter{Experteninterview}
\label{ch:experteninterview}

In diesem Kapitel wird die Durchführung und Auswertung der Experteninterviews beschrieben. Die gewonnenen Erkenntnisse dienen als qualitative Basis für die Anforderungen an die spätere Systemumgebung.

\section{Zielsetzung und Erkenntnisinteresse}
\label{sec:zielsetzung}
Die Relevanz sowie die Kritikalität der Migration von LOVC zu AVC für Unternehmen wurden bereits im vorangehenden Kapitel dargelegt. Für eine KI-gestützte Automatisierung dieses Prozesses mittels eines Multi-Agenten-Systems ist die Kenntnis der theoretischen Differenzen zwischen LOVC und AVC allein unzureichend. Spezifische, historisch gewachsene Problemstellungen in der Entwicklungspraxis lassen sich nicht rein analytisch aus Systemdokumentationen ableiten und weisen oft eine hohe Kontextabhängigkeit auf. Zudem mangelt es an quantitativen Daten bezüglich des zeitlichen Migrationsaufwands, was die Validierung der Relevanz und Notwendigkeit einer Automatisierung erschwert.

Folglich ist die Durchführung von Experteninterviews zur Beantwortung der ersten Forschungsfrage essenziell. Dieses methodische Vorgehen dient der Identifikation impliziter Problemstellungen im msg-Kontext. Daraus werden sowohl quantitative Metriken für die Definition einer menschlichen Baseline und die spätere Evaluation des Modells generiert als auch funktionale Anforderungen an einen KI-basierten Migrationsassistenten abgeleitet.


\section{Methodisches Forschungsdesign}
\label{sec:forschungsdesign}
Als methodisches Forschungsdesign zur Durchführung der Experteninterviews wird der semi-strukturierte Ansatz gewählt. Aufgrund der hohen Komplexität der Migration von LOVC zu AVC, welche unter anderem durch menschliches Verhalten und undokumentiertes Wissen geprägt ist, bedarf es zur fundierten Durchdringung der Problemstellung neben quantitativen Methoden zwingend qualitativer Forschungsansätze. Diese methodische Notwendigkeit wird durch die einschlägige Grundlagenliteratur gestützt. \parencite{seamanQualitativeMethodsEmpirical1999}

Die Wahl des semi-strukturierten Formats erweist sich hierbei als zielführend. Rein unstrukturierte Interviews gewähren den Befragten oftmals ein Übermaß an Spielraum, sind ressourcenintensiv und bergen das Risiko, dass essenzielle Themenkomplexe unberücksichtigt bleiben. Demgegenüber limitiert ein streng strukturiertes Vorgehen den Raum für unerwartete qualitative Erkenntnisse. \parencite{seamanQualitativeMethodsEmpirical1999}

Da die Zielsetzung der Datenerhebung sowohl die Akquise antizipierter als auch unerwarteter Informationen umfasst, stellt das semi-strukturierte Interview das optimale Instrumentarium dar. Das Erhebungsdesign setzt sich folglich aus einer Kombination offener und spezifischer Fragen zusammen. Diese Konzeption zielt darauf ab, einerseits vorhersehbare Daten zu generieren – wie etwa zeitliche Metriken zur Etablierung einer menschlichen Baseline –, und andererseits unerwartete Erkenntnisse zu gewinnen. Letztere sind beispielsweise für die praxisnahe Anforderungsdefinition an ein KI-basiertes Migrationssystem von hoher Relevanz.

Hinsichtlich der Vorbedingungen an die befragende Person sowie an die Durchführung der Interviews gelten spezifische Prämissen. Während in diversen sozialwissenschaftlichen Disziplinen ein geringes Vorwissen der interviewenden Person oft ausreichend ist, postulieren Hove \& Anda (2005) für den Bereich der Softwareentwicklung die Notwendigkeit eines tiefgreifenden technischen Vorverständnisses. Zur Gewährleistung einer lückenlosen und korrekten Datenerfassung ist zudem die vollständige Audioaufzeichnung und anschließende Transkription der Interviews unerlässlich. \parencite{hoveExperiencesConductingSemistructured2005}

Die Auswertung des Interviewtranskripts erfolgte durch einen systematischen Mixed-Methods-Ansatz, der Methoden der qualitativen und quantitativen Datenanalyse kombiniert. Um eine lückenlose Beweiskette ('Chain of Evidence') gemäß \textcite{runesonGuidelinesConductingReporting2009} sicherzustellen, gliederte sich der Codierungsprozess in zwei Phasen: Zunächst wurde in Anlehnung an die strukturierende Inhaltsanalyse nach \textcite{mayringQualitativeContentAnalysis2014} eine deduktive Kategorienanwendung durchgeführt. Hierbei wurden im Vorhinein definierte Codes, welche direkt aus den drei Forschungsfragen abgeleitet wurden, auf das Textmaterial angewendet, um dieses theoriegeleitet zu codieren.

Um gleichzeitig eine methodische Offenheit für unvorhergesehene praxisnahe Schmerzpunkte bei der Migration zu gewährleisten, wurde dieser Schritt durch eine induktive Kategorienbildung (\textcite{mayringQualitativeContentAnalysis2014}) ergänzt, bei der ergänzende Codes iterativ am empirischen Material entwickelt wurden. (siehe Anhang~\ref{app:codierte_passagen}). Daran anschließend wurden aus den codierten Textstellen Field Memos generiert, welche die Kernaussagen der Befragung zusammenfassen und als Hypothesen für die in Kapitel 3.5. beschriebenen Anforderungen an die Systemarchitektur dienen. \parencite{seamanQualitativeMethodsEmpirical1999}

Ziel dieser Auswertung war eine duale Erkenntnisgewinnung: Einerseits wurden durch gezieltes quantitatives Coding (vgl. \textcite{seamanQualitativeMethodsEmpirical1999}) harte Metriken zum zeitlichen und manuellen Aufwand extrahiert, welche als menschliche Baseline für die spätere Modellevaluation des Multi-Agenten-Systems dienen. Andererseits wurden aus den identifizierten kognitiven und prozessualen Hürden funktionale Anforderungen an die zukünftige KI-Architektur abgeleitet. Diese Anforderungen stellen jedoch bewusst noch nicht die finale Systemarchitektur dar. Gemäß dem Prinzip der Methodentriangulation (\textcite{runesonGuidelinesConductingReporting2009}) bilden die Erkenntnisse des Experteninterviews lediglich eine von drei Säulen, welche im weiteren Verlauf der Arbeit mit den Ergebnissen des praktischen Selbstversuchs (Kapitel X) und der theoretischen Grundlagenanalyse (Kapitel Y) synthetisiert werden, um die finale, valide Agenten-Architektur zu konstruieren.

Ein zentrales Qualitätsmerkmal qualitativer Fallstudien im Software Engineering stellt die Aufrechterhaltung einer lückenlosen Beweiskette ("Chain of Evidence") dar. Im Kontext dieser Arbeit impliziert dies die transparente Ableitung der Notwendigkeit jedes einzelnen KI-Agenten aus den Rohdaten. Die methodische Nachvollziehbarkeit wird hierbei über den gesamten Prozess – von der Audioaufzeichnung über das codierte Transkript und die daraus resultierenden Field-Memos (Kernaussagen) bis hin zu den finalen funktionalen Anforderungen an die Systemarchitektur – gewährleistet. \parencite{runesonGuidelinesConductingReporting2009}


\section{Datenerhebung und Auswertung}
\label{sec:datenerhebung}
Das Experteninterview wurde am 17.03.2026 mit einem erfahrenen Product Owner und Softwareentwickler der msg durchgeführt. Die Fachexpertise des Interviewpartners umfasst eine zwölfjährige Tätigkeit als Maschinenbauingenieur sowie eine mehr als sechsjährige Spezialisierung auf dem Gebiet der Variantenkonfiguration. Seit knapp vier Jahren liegt sein Tätigkeitsschwerpunkt auf der Betreuung von Kundenprojekten zur Variantenkonfiguration im msg-Kontext. Die Gesprächsdauer belief sich auf rund 45 Minuten. Die Befragung erfolgte durch den Autor dieser Arbeit mit solidem technischem Vorwissen in den Bereichen LOVC und AVC. Als Erhebungsinstrument diente ein vorab definierter Interviewleitfaden. Dieser umfasste offene Fragen zur Akquise unerwarteter Erkenntnisse sowie spezifische Fragestellungen zum gezielten Informationsgewinn und der Erhebung von quantitativen Metriken. Letztere dienen der Beantwortung der ersten Forschungsfrage sowie der späteren Modellevaluation.

Mit Einverständnis des Experten erfolgte eine vollständige Aufzeichnung sowie automatische Transkription des Gesprächs über die integrierte Funktion von MS Teams. Zur Gewährleistung der Vertraulichkeit wurde das Transkript im Anschluss manuell anonymisiert. Zur Optimierung der Lesbarkeit fand daraufhin eine KI-gestützte Glättung des Textes unter strikter Wahrung der inhaltlichen Integrität statt. Eine finale manuelle Überprüfung des Resultats stellte sicher, dass durch die KI-Bearbeitung keine inhaltlichen Verzerrungen eingeführt wurden.

Die anschließende Datenauswertung erfolgte mittels des in Kapitel 3.2 beschriebenen Codierungsverfahrens. Die initiale Codeliste wurde deduktiv aus den drei Kernfragen des Interviewleitfadens abgeleitet. Zur Gewährleistung einer lückenlosen Beweiskette von der Datenerhebung bis zur Systemarchitektur erfolgte eine Gliederung der Codes in drei Hauptkategorien: 1. Erfassung der manuellen Prozessschritte, 2. Quantifizierung des zeitlichen Aufwands und Identifikation von Engpässen sowie 3. systematische Erfassung kognitiver Hürden und typischer menschlicher Fehlerquellen.

Darauf aufbauend wurde das Transkript in einem iterativen Prozess durch induktive Code-Generierung erweitert, um unerwartete Erkenntnisse strukturiert zu erfassen. Den Abschluss des Codierungsprozesses bildete die inhaltliche Gruppierung der Codes zur Extraktion der Kernaussagen. Aus diesen Ergebnissen wurden schließlich belastbare funktionale Anforderungen an das Multi-Agenten-System abgeleitet sowie die zeitlichen Metriken zur Definition der menschlichen Baseline generiert.

\section{Ergebnisse der Befragung}
\label{sec:ergebnisse_interview}
Die nachfolgende Darstellung fasst die zentralen Erkenntnisse der qualitativen Inhaltsanalyse zusammen, welche durch die Synthese der Field Memos in thematische Schwerpunkte gegliedert wurden. Diese deskriptiven Ergebnisse bilden den empirischen Ist-Zustand des Migrationsprozesses ab und dienen als Grundlage für die spätere Anforderungsanalyse und die Definition der menschlichen Baseline.

\subsection{Kognitive Altlasten und historischer Code}
Die Auswertung der Interviewdaten verdeutlicht, dass historisch gewachsene LOVC-Modelle durch eine hohe Dichte an ungenutzten Altlasten charakterisiert sind. Merkmale, Prozeduren und Beziehungswissen verbleiben oft im System, ohne im aktuellen Modellierungskontext eine funktionale Relevanz zu besitzen. Zudem führen über Jahre stetig anwachsende Werteräume zu einer erhöhten Komplexität. Für den Migrationsprozess bedeutet dies, dass eine unreflektierte 1:1-Konvertierung in den Advanced Variant Configurator (AVC) aufgrund dieser behindernden Altlasten in der Praxis unzureichend ist. Für den Entwickler resultiert daraus eine erhebliche kognitive Belastung, da eine zeitintensive manuelle Analyse zur Trennung von aktiver Logik und „totem Code“ zwingend erforderlich ist, bevor die eigentliche syntaktische Transformation beginnen kann.

\subsection{Paradigmenwechsel und syntaktisches Umdenken}
Über die rein syntaktische Ebene hinaus zeigt die Befragung einen fundamentalen Paradigmenwechsel in der Modellierungstechnik auf. Dieser wird maßgeblich durch die „Clean Core“-Strategie der SAP getrieben, wodurch Eigenentwicklungen wie Z-Functions nicht mehr unterstützt werden. Da sich das Systemverhalten im AVC selbst bei identischer Syntax massiv ändern kann – etwa durch den Zwang zu klassifizierten Merkmalen oder die globale Wirkung von Constraints – führt eine bloße Übernahme alter Logiken häufig zu abweichenden Konfigurationsergebnissen oder Performance-Einbußen. Der Migrationsprozess erfordert daher ein aktives Umdenken: Entwickler müssen die ursprüngliche Intention des Legacy-Codes in Gänze verstehen und diese semantisch mit den neuen Bordmitteln des AVC abbilden.

\subsection{Fragmentierung manueller Prozessschritte}
Trotz der Existenz von Standard-Tools zur Massenanlage von Objekten bleibt der Migrationsprozess in weiten Teilen fragmentiert und durch manuelle Arbeitsschritte geprägt. Während Automatisierungen die Anlage von Basisdaten übernehmen können, verbleibt die komplexe intellektuelle Durchdringung der Logik beim Entwickler. Dieser muss Vorbedingungen manuell auswerten, in tabellenbasierte Strukturen überführen und abschließend auf Konsistenz prüfen. Dieser Workflow erzwingt häufig Medienbrüche und degradiert den Experten zu einer „manuellen Übersetzungsmaschine“, was die Fehleranfälligkeit erhöht und den Prozess verlangsamt.

\subsection{Limitierungen bestehender Standard-Tools}
Die Auswertung zeigt, dass bestehende Standardlösungen wie das „SAP Migration Cockpit“ primär die rein technischen Datenübernahmen (wie die Massenanlage von Objekten) abdecken. Bei der komplexen Logik-Transformation entstehen jedoch funktionale Lücken. Der Experte äußert den Bedarf nach einer prozessualen Unterstützung auf einer „beratenden Flugebene“, welche Zusammenhänge aufzeigt und Optimierungspotenziale identifiziert. Es mangelt im aktuellen Ist-Zustand an Werkzeugen zur automatisierten Kommentierung von historischem Code, zur tiefgehenden Analyse von Z-Functions sowie an proaktiven Ratschlägen zur Modellstrukturierung. Eine rein statische Code-Konvertierung erweist sich für den Gesamtprozess somit als unzureichend.

\subsection{Manueller Aufwand und Fehleranfälligkeit im Testprozess}
Ein signifikanter Flaschenhals wurde im Bereich der Qualitätssicherung identifiziert. Das Testen migrierter Modelle erfolgt gegenwärtig weitgehend manuell, da bestehende Testtools oft nicht in der Lage sind, logische Veränderungen zwischen Alt- und Neusystem korrekt zu interpretieren. Dies führt zu einem massiven Aufwand beim händischen Abgleich von Testaufträgen und birgt ein entsprechendes Potenzial für menschliche Flüchtigkeitsfehler in der abschließenden Validierungsphase.

\subsection{Zeitliche Metriken und Identifikation von Flaschenhälsen}
Zur Definition einer menschlichen Baseline wurden im Rahmen der Befragung konkrete zeitliche Metriken erhoben. Die Migration eines mittleren Modells beansprucht demnach etwa drei bis vier Personentage, wobei Extremfälle bei komplexen Strukturen bis zu mehrere Monate beanspruchen können. Als primärer zeitlicher Flaschenhals wurde die Transformation der Vorbedingungswelt identifiziert, die etwa zwei Drittel (66 \%) der gesamten Arbeitszeit beansprucht. Weitere 40 \% des Aufwands entfallen auf die vorbereitende Analyse und den Aufbau unterstützender Strukturen wie Excel-Tabellen. Diese quantifizierten Werte bilden die Vergleichsvariablen für die spätere Evaluierung.

Die hier dargelegten empirischen Befunde skizzieren die aktuellen prozessualen und kognitiven Hürden der Migration. Sie bilden die konzeptionelle Ausgangslage, um im folgenden Unterkapitel konkrete Implikationen und Anforderungen an die zu entwickelnde Systemarchitektur abzuleiten.
\section{Implikationen für die Systemarchitektur}
\label{sec:implikationen}
Basierend auf den empirischen Befunden der qualitativen Inhaltsanalyse lassen sich spezifische Anforderungen und konzeptionelle Leitplanken für die Gestaltung der Systemarchitektur ableiten. In diesem Kapitel werden ausschließlich jene Implikationen dargelegt, die direkt aus der Expertenbefragung hervorgehen.

\subsection{Funktionale Anforderungen aus der Expertenperspektive}
Aus den identifizierten prozessualen Hürden ergeben sich zwingende funktionale Notwendigkeiten für das Systemdesign:
\begin{itemize}
\item \textbf{Semantische Analyse und Code-Bereinigung:} Da historische Altlasten die Migration behindern, muss die Architektur eine Komponente zur Identifikation von ungenutzten Merkmalen und Prozeduren enthalten. Ziel ist eine Reduktion der kognitiven Last durch eine automatisierte Vorab-Bereinigung des Legacy-Codes.
\item \textbf{Automatisierte Logik-Transformation:} Angesichts des zeitlichen Flaschenhalses bei der Erstellung von Tabellen und Constraints muss der Fokus auf der automatisierten Generierung dieser Strukturen liegen. Das System muss in der Lage sein, die logische Restrukturierung von Vorbedingungen zu übernehmen, um den manuellen Aufwand in diesem Bereich zu minimieren.
\item \textbf{Konsistenzprüfung im Testprozess:} Um die Fehleranfälligkeit bei der Validierung zu senken, wird eine Funktion zum Mapping alter Testkonfigurationen auf die Zielmodelle benötigt, die logische Abweichungen zwischen den Systemwelten erkennt.
\end{itemize}

\subsection{Architektonische Paradigmen und Beratungsansatz}
Der identifizierte Paradigmenwechsel in der Modellierungstechnik bedingt spezifische architektonische Eigenschaften:
\begin{itemize}
\item \textbf{Interaktive Assistenz (Consulting-Ansatz):} Das System darf nicht als rein deterministischer Konverter agieren. Gefordert ist eine interaktive Ebene, die Design-Entscheidungen begründet und dem Nutzer beratend zur Seite steht, um den Kontext der Transformation transparent zu machen.
\item \textbf{Einhaltung von Modellierungsrichtlinien (Clean Core):} Die Architektur muss aktuelle SAP-Vorgaben wie die Clean-Core-Strategie und Performance-Best-Practices als Wissensbasis integrieren. Transformationen müssen proaktiv auf diese Zielarchitektur hin optimiert werden, statt lediglich die Quellsyntax abzubilden.
\end{itemize}

\subsection{Konzeptionelle Notwendigkeit einer Multi-Agenten-Struktur}
Die Heterogenität der Anforderungen – von der Analyse komplexer Z-Functions bis hin zur Validierung von Test-Sets – legt eine Verteilung der Aufgaben auf spezialisierte Rollen nahe. Ein monolithischer Ansatz erscheint unzureichend, um die benötigte Tiefe in den Bereichen Analyse, Beratung, Synthese und Test gleichzeitig abzudecken. Daraus ergibt sich die Notwendigkeit einer Multi-Agenten-Architektur, in der spezialisierte Agenten (Analyst, Syntaktiker, Tester und Consultant) kollaborativ zusammenarbeiten.

\subsection{Quantitative Zielvorgaben für die Systemvalidierung}
Die erhobenen Zeitmetriken definieren die Erfolgskriterien für die spätere Evaluierung der Architektur. Das System muss gegen die menschliche Baseline von drei bis vier Tagen pro Modell validiert werden. Insbesondere muss nachgewiesen werden, dass der primäre Flaschenhals der Vorbedingungs-Transformation (66 \% des Gesamtaufwands) sowie die vorbereitende Analysephase (40 \% des Aufwands) durch die automatisierte Unterstützung signifikant reduziert werden können.

Die hier dargelegten interviewbasierten Implikationen bilden zusammen mit den Erkenntnissen aus dem Selbsexperiment und der theoretischen Analyse die vollständige Anforderungsbasis für den anschließenden Systementwurf in Kapitel 4.
